\section{Folgen von Zufallsgrößen}

Wir betrachten nun Folgen \((X_n)_{n\in \N}\) von Zufallsgrößen. Grundmenge überabzählbar. Zum Beispiel beim Münzwurf erhält man alle möglichen \(0\)-\(1\)-Folgen (überabzählbar).

\subsection{Stochastische Konvergenz}
Es gibt für Folgen von Zufallsgrößen verschiedene Konvergenzbegriffe. Zur Erinnerung: Auch bei Funktionenfolgen gab es zwei verschiedene Konvergenzbegriffe, nämlich die punktweise und die gleichmäßige Konvergenz.

\begin{definition}
	Sei \((X_n)_{n\in\N}\) eine Folge von Zufallsgrößen, \(X\) eine Zufallsgröße.

	Die Folge \textbf{konvergiert stochastisch} gegen \(X\), als Formel \(X_n \stoch X\), genau dann wenn für alle \(\varepsilon > 0 \) gilt:
	\begin{align*}\P(|X_n-X| > \varepsilon) &\underset{n\to\infty}{\longrightarrow} 0 \\
		\P(|X_n-X| \leq \varepsilon) &\underset{n\to\infty}{\longrightarrow} 1
		\end{align*}
\end{definition}

\begin{bsp}
	Sei \(X_n\) Folge von gleichverteilten,  unabhägigen Zufallsgrößen mit \(\E(X_n) = \mu, \Var(X_n) = \sigma^2 \leq \infty \), dann gilt nach dem schwachen Gesetz der großen Zahlen \(\P(|\overline{X_n} - \mu| > \varepsilon) \leq \frac{\sigma^2}{n\varepsilon^2}\). Die Rechte Seite geht für alle \(\varepsilon > 0\) gegen \(0\) \(\Rightarrow \overline{X_n} \stoch \mu\)  (Anmerkung: \(\overline{X_n} = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n X_i \))
\end{bsp}

\subsection{Fast sichere Konvergenz}

Man sagt eine Eigenschaft gilt \enquote{fast sicher}, wenn sie mit Wahrscheinlichkeit 1 gilt.

\begin{definition}
	\((X_n)\) \textbf{konvergiert fast sicher} gegen \(1\) genau dann, wenn \[\P(\lim\limits_{n\to \infty} X_n = X) = 1\]
\end{definition}

Zur Erinnerung: mit \(\lim\limits_{n \to \infty} X_n = X\) meint man wie immer die Menge \(\{\omega | \lim\limits_{n\to \infty} X_n(\omega) = X(\omega)\}\)

\begin{theorem}
	Aus der fast sicheren Konvergenz folgt die stochastische Konvergenz:
	\[X_n \fastsicher X \Rightarrow X_n \stoch X \]

	Die Rückrichtung \Rueck gilt nicht!
\end{theorem}

\begin{proof}
	Gegenbeispiel zu \Rueck: Sei \(\Omega = [0, 2\pi[\), sei \(a_n = \sum_{j=1}^n \frac1j\) und die Familie der Zufallsvariablen \((X_n)_{n\in\N}\) gegeben durch:
	\[ X_n(\omega) = \begin{cases}
		1 & \text{falls } \omega \in [a_n, a_{n+1}] \\
		0 & \text{sonst}
	\end{cases} \]


\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=3cm]{Bilder/gegenbeispiel-konvergenz.jpg}
		\caption{Veranschaulichung von \(a_n\) als Bogenmaß}
		\label{BildGegenbeispielKonvergenz}
	\end{center}
\end{figure}

	Es gilt: \(X_n \stoch 0\). Sei dazu \(\varepsilon > 0\) (translationsinvariantes Maß)
	\[\P(|X_n-X| > \varepsilon) = \P(\{\omega \in [a_n, a_{n+1}] \}) \qquad (\text{bzw. 0 falls } \varepsilon \geq 1) \]
	\[ = \frac{a_{n+1} - a_n}{2\pi} \geq \frac{1}{2\pi(n+1)} \underset{n\to\infty}{\longrightarrow} 0\]

	Die fast sichere Konvergenz ist aber verletzt: Für welche \(\omega \in [0, 2\pi[ \) gilt: \( \lim\limits_{n\to\infty} X_n(\omega)\) existiert?\\
	Behauptung: \(\lim\limits_{n\to\infty} X_n(\omega)\) existiert für \textbf{kein} \(\omega\)! Wichtig ist hier, dass \(\sum_{j=1}^\infty \frac1j = \infty\).

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=9cm]{Bilder/gegenbeispiel-konvergenz2.jpg}
		\label{BildGegenbeispielKonvergenz2}
	\end{center}
\end{figure}

	Wähle beliebiges \(\omega \in [0,2\pi[\). \(X_n(\omega)\) nimmt unendlich oft den Wert \(1\) an, unendlich oft den Wert \(0\). Somit konvergiert \((X_n(\omega))_{n\in\N} \) nicht.

	\(\Rightarrow \P(\lim\limits_{n\to\infty} X_n = X) = 0 \quad \forall X\)

	Wichtig war, dass die \enquote{Fehlerterme} \(\frac1j\) nicht summierbar sind. Hätte man für die \(a_n\) eine summierbare Sache gewählt, d.h. \(\lim\limits_{n\to\infty} a_n < \infty\), so hätte man fast sichere Konvergenz erhalten.
	
	Beweis von \Hin: .... 
\end{proof}

\subsection{Satz von Borel-Cantelli}
\begin{theorem}[Borel-Cantelli]
	Sei \((A_n)_{n\in\N}\) Folge von Ereignissen (also \((A_n)_{n\in\N} \subseteq \A \)). Sei außerdem 
	\[\limsup\limits_{n\to\infty} A_n = A \defeq \bigcap\limits_{n\in\N} \bigcup\limits_{k\geq n} A_k\]

	Es gelte: \(\sum\limits_{n\geq 1} \P(A_n) < \infty \). Dann gilt: 
	\[ \P(A) = 0 \]
\end{theorem}
\begin{proof}
	....
\end{proof}

\begin{corollary}
Sei \((X_n)_{n\in\N}\) eine Folge von Zufallsgrößen, sodass
\[ \forall \varepsilon > 0: \ \sum_{n=1}^\infty \P(|X_n-X| > \varepsilon) < \infty \text{ und } X_n \stoch X\]
Dann gilt auch: 
\[ X_n \fastsicher X \]
\end{corollary}

\begin{proof}
	....
\end{proof}

\underline{Bemerkung}: Aus \(\sum\limits_{n\geq 1} \P(|X_n - X | > \varepsilon) < \infty \quad \forall \varepsilon > 0\) folgt bereits die stochastische Konvergenz.

\underline{Bemerkung}: Unsere Abschätzung beim Beweis des schwachen  Gesetz der großen Zahlen reicht nicht aus, um fast sichere Konvergenz zu zeigen.